\begin{Soln}{5.1}
Conversion : $S_1=\SI{0.00005}{\meter\squared}$ et $S_2=\SI{5.0e-8}{\meter\squared}$\\
$P_1=\dfrac{15}{0.00005}=\SI{3e5}{\pascal}$\\
$P_2=\dfrac{15}{\num{5e-8}}=\SI{3e8}{\pascal}$\\
La pression est 1000 fois plus forte sur le mur que sur le doigt grâce au rétrécissement de la punaise.
\end{Soln}
\begin{Soln}{5.2}
Pour le modèle 1 la surface est $S_1=4\times 0.2 \times 0.125 = \SI{0.10}{\meter\squared}$\\
Pour le modèle 2 la surface est $S_2=2\times 0.5 \times 2 = \SI{2.0}{\meter\squared}$\\
Calcul des pressions : $P_1=\dfrac{F}{0.1}= 10F$ et $P_2=\dfrac{F}{2}=0.50F$\\
Remarque : la masse est de 4 tonnes mais inutile ici de calculer la force !\\
Conclusion : le modèle 2 exerce une pression 20 fois plus petite il s'enfonce donc moins !
\end{Soln}
\begin{Soln}{5.3}
\begin{enumerate}
\item $P(poids)=650 \times 10 = \SI{6500}{\newton}$
\item $F=\dfrac{P}{4} = \SI{1625}{\newton}$
\item $S=0.350 \times 0.270 = \SI{9.450e-2}{\meter\squared}$
\item $P=\dfrac{F}{S}=\dfrac{1625}{0.0945}=\SI{1.720e4}{\pascal}$
\end{enumerate}
\end{Soln}
\begin{Soln}{5.4}
 Un exercice dans le sens inverse
\begin{enumerate}
\item $\SI{6}{\bar}=\SI{6.0e5}{\pascal}$
\item $r=\SI{0.010}{\meter}$
\item $S=0.010^2 \times \pi = \SI{0.000314}{\meter\squared}$
\item Comme $P=\dfrac{F}{S}$ on peut écrire $F=P\times S$ et donc $F=\num{6e5}\times 0.000314 = \SI{1.9e2}{\newton}$
\end{enumerate}
\end{Soln}
\begin{Soln}{5.5}
La surface totale de ses pieds mesure $S_p = \SI{500}{\centi\meter\squared}=  \SI{0.05}{\meter\squared}$.\\
La surface des planches est de $S_{planches}=2\times 0.60 \times 0.30 = \SI{0.36}{\meter\squared}$.\\
La pression est $P=\dfrac{F}{S}$ ici on a deux pressions : $P_1=\dfrac{F}{S_p}$ et $P_2 =\dfrac{F}{S_{planches}}$.\\
Comme F est la même et que $F=P\times S$ alors on peut écrire : $P_1 \times S_p = P_2 \times S_{planches}$ ce qui revient à dire que $P_1 = \dfrac{S_{planches}}{S_p}\times P_2$.\\
On calcule le rapport des surfaces : $P_1 = \dfrac{0.36}{0.05}\times P_2 \implies P_1= 7.2 \times P_2$.\\
La pression $P_1$ est 7.2 fois plus forte que la pression $P_2$ avec les planches : le jardinier essaye de ne pas écraser les semis, il a donc raison !
\end{Soln}
\begin{Soln}{5.6}

On a $P_B - P_A = \rho g h $ donc $P_B = \rho g h + P_A = 1000 \times 10 \times 50 + 10^5 = \SI{600000}{\pascal}=\SI{6}{\bar}$.

\end{Soln}
\begin{Soln}{5.7}
\begin{enumerate}
\item Le rayon est $r=\SI{0.5}{\meter}$
\item La surface est $ S=\pi \times 0.5^2 = \SI{0.79}{\meter\squared}$
\item On peut écrire $P_B = P_A + \rho g z = 10^5 + 1030 \times 9.81 \times 200 = \SI{2.12e6}{\pascal}=\SI{21.2}{\bar}$.
\item $F=P\times S = 2.12\times 10^6 \times 0.79 = \SI{1.68e6}{\newton}$.
\end{enumerate}
\end{Soln}
\begin{Soln}{5.8}
Soit A le point à la surface, B le point le plus profond alors $P_B=P_A + \rho g h = 10^5 + 1030\times 10 \times 10898 = \SI{1.12e8}{\pascal} = \SI{1123}{\bar}$.

\end{Soln}
\begin{Soln}{5.9}

Applications simples du PFH : $P_A = \SI{2.92}{\bar}$ et $P_B=\SI{3.93}{\bar}$. La poche d'air est à la pression $P_A$ car à l'interface même pression !

\end{Soln}
\begin{Soln}{5.10}
La poussée D'archimède va nous donner le volume : $F_A = \rho V g$ le volume est donc $V=\dfrac{F}{\rho g}$. Le paquebot flotte il est à l'équilibre entre la poussée d'Archimède et son poids : $ P=F_A$ ce qui donne au final $V=\dfrac{P}{\rho g} = \dfrac{m g}{\rho g} = \dfrac{m}{\rho} = \dfrac{60\times 10^6}{1030} = \SI{58.2e3}{\meter\cubed}$ pour l'eau de mer.\\
Pour l'eau douce on reprend : $V_2 = \dfrac{60\times10^6}{1000} = \SI{60.0}{\meter\cubed}$.
Ceci explique la différence de flottaison entre eau douce et eau salée.
\end{Soln}
\begin{Soln}{5.11}
Pour démontrer on part de l'équilibre : $P=F_A$ et de la poussée : $V_i=\dfrac{P}{\rho g}$ ce qui donne : $V_i = \dfrac{mg}{\rho_{glace} g}$.\\
Or on sait que $\rho_{glace} = \dfrac{m_{glace}}{V_{glace}}$ ce qui donne $m_{glace} = \rho_{glace} V_{glace}$.\\
On sait aussi que $\rho_{glace} = d \times \rho_{eau}$.\\
On en déduit que : $m_{glace}= d \times \rho_{eau} \times V_{glace}$ que l'on va réinjecter dans la première relation donnant $V_i$ : \\
$ V_i = \dfrac{d \times \rho_{eau} \times V_{glace}}{\rho_{eau}} = d \times V_{glace}$
\vspace{0.5cm}

An : $V_i = \SI{460}{\centi\meter\cubed}$.
\end{Soln}
\begin{Soln}{5.12}
On applique le principe de pascal : $P_1 = P_2$ ce qui donne $ \dfrac{F_1}{S_1} = \dfrac{F_2}{S_2}$. Si on appelle 1 le petit piston et 2 le grand, on cherche donc $F_1$ que l'on isole : $F_1=\dfrac{F_2 \times S_1}{S_2}$.\\
La force s'appliquant sur le grand piston est le poids : $P=mg$ ce qui donne en expression littérale : \\
$F_1=mg \times \dfrac{S_1}{S_2}$. Les surfaces sont égales à $R_1=\pi R_1 ^2$ et $R_2=\pi R_2 ^2$ ce qui donne : \\

$F_1=mg \times \dfrac{R_1 ^2}{R_2 ^2}$ Remarque : inutile de convertir les rayons ! \\

AN : $F_1 = \dfrac{ 9.81 \times 2.0 \times 10^3 \times 2^2}{20^2} = \SI{196}{\newton}$

\end{Soln}
\begin{Soln}{5.13}
Même étude que dans l'exercice précédent :
$F_{grand} = \dfrac{F_{petit} \times S_{grand}}{S_{petit}}$ ce qui donne $m= \dfrac{F_{petit} \times S_{grand}}{S_{petit} \times g}$ Soit en application numérique $m = \dfrac{200 \times 90}{10 \times 9.81}= \SI{1.8e2}{\kilo\gram}$.
\end{Soln}
